\documentclass[9pt]{beamer}
% Created By Gouthaman KG
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Use roboto Font (recommended)
\usepackage[sfdefault]{roboto}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Define where theme files are located. ('/styles')
\usepackage{styles/fluxmacros}
\usefolder{styles}
% Use Flux theme v0.1 beta
% Available style: asphalt, blue, red, green, gray 
\usetheme[style=red]{flux}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Extra packages for the demo:
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{schemabloc}
\usepackage{hyperref}
\usebackgroundtemplate{
\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{assets/background.jpg}}%change this to your preferred background for the presentation.
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Informations
\title{Place your coins on shelf}
\subtitle{Rad iz časopisa za potrebe kursa Geometrijski algoritmi}

\author{Boris Karanović - boskonet@gmail.com}
\institute{Matematički fakultet, Univerzitet u Beogradu}
\titlegraphic{assets/gkg.png} %change this to your preferred logo or image(the image is located on the top right corner).
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{document}

% Generate title page
\titlepage

\begin{frame}

 \frametitle{Sadržaj}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Uvod u razmatrani problem, autori}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Uvod}

Rad se bavi problemom pakovanja skupa diskova, razlicitih dimenzija, tako da se svaki disk dodiruje sa susedima u jednoj tački, i da se dodiruje sa jednom zamišljenom pravom, takođe u jednoj tački. Ta prava je zajednička za sve diskove. Ovaj problem možemo zamišljati kao da pakujemo diskove na otvorenu policu tako da dodiruju zid na koji je polica okačena. Cilj je napraviti što kraću policu na koju ćemo moći da postavimo sve diskove.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{assets/slika1.PNG}
\end{figure}

\begin{center}
    Validan, ali ne i optimalan raspored diskova
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Autori}

\begin{itemize}
    \item \textit{Helmut Alt} - redovni profesor sa Univerziteta Freie iz Berlina
    \item \textit{Kevin Buchin} - vanredni profesor sa tehnološkog Univerziteta u Ajndhovenu
    \item \textit{Steven Chaplik} - docent sa Univerziteta u Mastrihtu
    \item \textit{Otfried Cheong} - sa Univerziteta KAIST, Južna Koreja 
    \item \textit{Philipp Kindermann} - sa Univertizeta u Wuerzburg-u
    \item \textit{Christian Knauer} - sa Univerziteta u Bayreuth-u
    \item \textit{Fabian Stehn} - istraživač sa Univerziteta u Bayreuth-u
\end{itemize}

Rad je objavljen u Časopisu za računarsku geometriju (\textit{Journal of computational geometry}) 2018. godine 
    
\end{frame}{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Detaljniji opis problema, značaj problema}
\begin{frame}{Značaj problema}
\begin{itemize}

  \setlength\itemsep{1em}  %increase the space between items.
  
    \item Problemi pakovanja imaju dugu istoriju i često su rešavani problemi. U literaturi je predloženo dosta rešenja za probleme ovog tipa u 2D i 3D. \textit{CoinsOnShelf} predlaže rešenje koje možemo podvesti pod 1D problem pakovanja, iako tako ne izgleda na prvi pogled. Jedina dimenzija proizilazi iz činjenice da se diskovi, prilikom smeštanja, oivičavaju samo jednom pravom. 
    
    \item Algoritamski, mnogi problemi pakovanja su NP-teški, a za neke nije poznato ni da li su NP. Naš problem je NP-težak, a dokaz da pripada ovoj klasi se dobija svodjenjem problema \textit{3-Partition} na naš problem. 
    
    \item Kao rezultat svodjenja, dobijamo brz algoritam za specijalni slučaj pakovanja, i aproksimaciju za opšti slučaj.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Radovi sa sličnom tematikom}
    \begin{itemize}
        \item Proučen je problem pakovanja pravouglih trouglova na policu, kao rezultat je dobijen brzi i optimalni algoritam za specijalan slučaj i 3/2 aproksimacija za opšti slučaj. Takodje je potvrđeno da je ovaj problem NP-težak.
        \item Problem pakovanja diskova različitih poluprečnika na traku zadate širine i minimiziranje te širine je takodje rešen svođenjem na 3-Partition problem. 
        \item Takodje, problem pakovanja diskova u 2D ranac (Knapsack) je rešen u polinomijalnom vremenu. 
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Mogući podslučajevi}

Težina problema se nalazi u činjenici da se prilikom raspoređivanja diskova, mnogo manji diskovi mogu "sakriti" između većih, čak i po nekoliko njih. Zato ćemo na početku razdvojiti dva slučaja:

\begin{itemize}
    \item Linearni, specijalni, slučaj - kada svaki disk dodiruje sa leve strane levog suseda i sa desne strane desnog suseda, tj. nema diskova koji se mogu postaviti u razmak koji prave dva susedna diska.
    
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{assets/slika2.PNG}
    \end{figure}
    
    \item Opšti slučaj
        \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{assets/slika3.PNG}
    \end{figure}
    
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Linearni slučaj}
\begin{frame}{Uvodne leme i definicije}
    \begin{itemize}
        \item \textit{size} - veličinu diska definišemo kao koren iz njegovog poluprečnika
        \item Diskove ćemo obeležavati velikim slovima, a njihove veličine sa malim slovima. Na primer, disk A ima veličinu a, poluprecnik a\textsuperscript{2}, a precnik 2a\textsuperscript{2}
        \item \textit{footprint} - tačka u kojoj disk dodiruje pravu
    \end{itemize}
    
    Slede osnovne leme:
    \begin{enumerate}
        \item Ako se diskovi A i B dodiruju, tada je razmak između njihovih footprint tačaka jednaka 2ab
        \item Neka je G najveći disk koji može da popuni prazninu izmedju diskova A i B. Tada je 1/g = 1/a + 1/b
        \item Neka je G najveći disk koji može da se smesti između diska A i vertikalnog zida (kraja police). Tada je g = (\sqrt{2} - 1) * a 
    \end{enumerate}
    
    Prema ovim lemama, sledi da specijalni slučaj važi ako i samo ako je odnos poluprečnika najvećeg i najmanjeg diska manji od 4, odnosno da je odnos veličina manji od 2. 
    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Algoritam linearnog slucaja}

    Pre davanja algoritma za linearni slučaj, potrebne su nam još dve leme: 
    \begin{enumerate}
        \item Neka je D uređenje diskova, neka su A, B, Z diskovi takvi da su A i B susedni. Neka je D' uređenje diskova dobijeno od D obrtanjem podniza diskova od B do Z. Tada D' ima manji raspon od D ako je ispunjeno jedno od sledećeg:
            \begin{itemize}
                \item Z je poslednji disk, a > b > z
                \item Z je poslednji disk, a < b < z
                \item a > y i b > z, gde je Y disk posle Z u D
                \item a < y i b < z, gde je Y disk posle Z u D
            \end{itemize}
        \item Neka je k ceo broj takav da važi: 1 <= k <= n/2. U bilo kom optimalnom rasporedu n diskova, postoji povezan podniz od 2k diskova takvi da se sadrže od k najvećih i k najmanjih diskova.
    \end{enumerate}
    
    Teorema: Neka su D\textsubscript{1}, D\textsubscript{2}, ..., D\textsubscript{n} diskovi veličina d\textsubscript{1} $\geq$  d\textsubscript{2} $\geq$  ... $\geq$ d\textsubscript{n-1} $\geq$ d\textsubscript{n}. Ako je n parno, tada je optimalni raspored: ...D\textsubscript{n-5}, D\textsubscript{5}, D\textsubscript{n-3}, D\textsubscript{3}, D\textsubscript{n-1}, D\textsubscript{1}, D\textsubscript{n}, D\textsubscript{2}, D\textsubscript{n-2}, D\textsubscript{4}, D\textsubscript{n-4} ... 
    U slučaju neparnog broja diskova, disk u sredini se dodaje na kraj sekvence tako da je ukupan raspon manji od dva slučaja.
    Složenost ovog algoritma potiče od sortiranja diskova po veličini - \textit{O(nlogn)}
    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Opšti slučaj algoritma}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{4/3 aproksimacija }
    U ovom delu, daćemo pohlepni algoritam koji nam omogućava 4/3 aproksimaciju problema. Ovim algoritmom ćemo dobiti rezultat koji nije gori od 4/3 vrednosti optimalnog raspona. 
    
    Algoritam započinje sortiranjem diskova po veličini, opadajuće. Razmatramo zatim disk po disk, održavajući raspored diskova do sad:
    \begin{enumerate}
        \item Ako postoji razmak između dva uzastopna diska A i B u trenutnom rasporedu tako da je dovoljno velik da sadrži disk D, onda postavljamo disk D tako da dodiruje manji od diskova A i B.
        \item Inače, neka je A u trenutnom rasporedu prvi disk sa leve strane (to je disk koji ima najlevlji footprint) i neka je Z prvi disk sa desne strane. Tada disk D, za koji vazi d $\leq$ a i d $\leq$ z moze da dodiruje A sa leve strane i Z sa desne strane. Te moguće pozicije označavmo sa D\textsubscript{a} i D\textsubscript{z}.
        \item Ako neka od kandidatskih pozicija D\textsubscript{a} i D\textsubscript{z} ne uvećavaju raspon, postavljamo D na tu kandidatsku pozciju. 
        \item Inače, postavljamo D na D\textsubscript{a} ako je a$\geq$z, inače na D\textsubscript{z}.
    \end{enumerate}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Analiza koeficijenta aproksimacije}
    Algoritam se  može implementirati u složenosti \textit{O(nlogn)}, održavajući red sa prioritetom koji za svaki par uporednih diskova čuva najveći disk koji može da bude smešten između njih. 
    
    Prilikom analize koeficijenta aproksimacije, možemo da ignorišemo sve diskove koji su postavljeni posle diska koji je poslednji povećao raspon. Skidanje takvih diskova ne menja rezultat rada predloženog algoritma, samo smanjuje donju granicu. Pretpostavimo da je poslednji disk D\textsubscript{n} postavljen prema poslednjem koraku algoritma, i da je d\textsubscript{n}=1. Dalje ćemo disk D zvati velikim ako je d>2, u suprotno - malim.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Analiza koeficijenta aproksimacije}
    Slede leme:
    
    \begin{enumerate}
        \item Ako su dva mala diska susedna u konačnom rasporedu po algoritmu, oni se dodiruju.
        \item Sledeće nejednakosti vaze:
            \begin{itemize}
                \item x + y - xy $\leq$ 1,  za 0 < x, y $\leq$ 1
                \item x + y - xy $\geq$ 3/4, za 0 < x, y < 1, x+y $\geq$ 1
                \item x + y + xy $\geq$ 7/9, za 1/3 $\leq$ x, y $\leq$ 1
                \item 1/x + 1/y + 2(z-1)/xy $\geq$ 7/9, za 1 $\leq$ x,y,z $\leq$3, (x-z)y $\leq$ x+z
                \item (3x+y-1)/(2x + xy +1) $\geq$ 3/4, za 1 $\leq$ x $\leq$ 3/2 i 1$\leq$y$\leq$4
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
    
    Teorema: Pohlepni algoritam izračunava 4/3 aproksimaciju u \textit{O(nlogn)} vremenu.
    Dokaz sledi iz prethodnih lema, a osnova za vremensku složenosti sortiranja diskova.
\end{frame}
    
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Literatura}

Korišćena literatura:
\begin{itemize}
    \item Alt Helmut, Buchin Kevin, Chaplik Steven, Cheong Otfried, Kindermann Philipp, Knauer Christian, Fabian Stehn - Placing your coins on shelf
    \item https://journals.carleton.ca/jocg/index.php/jocg/article/view/361
\end{itemize}

\begin{center}
    Hvala na pažnji! 
\end{center}
    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}